% vim: spelllang=es_es
% original section: Dehydration
\section{Deshidratación}

La deshidratación es un estado de deficiencia de la cantidad total de agua en el cuerpo que puede ser causado por sudoración, vómitos, diarrea y aumento de la micción.

\subsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Deshidratación leve:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Sed y boca seca o pegajosa
  \item Orina de color amarillo oscuro, dolor de cabeza o calambres musculares
  \item Piel seca y fría
  \end{itemize}
\item Deshidratación severa:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Disminución o ausencia de producción de orina, u orina muy oscura
  \item Mareos, aumento de la frecuencia cardíaca, aumento de la frecuencia respiratoria, ojos hundidos, letargo y síncope
  \item Shock hipovolémico
  \item Convulsiones
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Tratamiento}


\begin{itemize}
\tightlist
\item Si el paciente puede beber solo, dele agua, bebidas deportivas con electrolitos o solución de rehidratación oral (SRO, tbl.~\ref{tbl:ors_recipe})
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Evite los refrescos y los jugos sin diluir en pacientes con diarrea
  \item \textbf{No} use bebidas que contengan alcohol, agua de mar u orina
  \end{itemize}
\item \textbf{No} le dé a los pacientes alimentos sólidos hasta que estén rehidratados
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\caption{Receta simplificada de SRO}
\label{tbl:ors_recipe}
\centering

\begin{tabular}{ll}
\textbf{Ingrediente} & \textbf{Cantidad} \\
\hline
Agua                 & 1L \\
Cloruro de Sodio     & 3g (pizca) \\
Azúcar               & 25g (pequeño puñado) \\
\end{tabular}
\end{table}
